<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on La Crítica</title>
    <link>http://localhost:1313/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on La Crítica</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La carta de lectores</title>
      <link>http://localhost:1313/post/la_carta_de_lectores/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/la_carta_de_lectores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si bien el hecho fundante de nuestra democracia es el Juicio a las Juntas, el antecedente que convirtió en probable lo que era considerado imposible, fue la nulificación de la ley de autoamnistía &amp;mdash; primera ley de nuestra democracia restaurada. En esta histórica carta de lectores a La Nación del 12 de septiembre de 1983, mientras la dictadura aún gobernaba, Genaro Carrió, Jaime Malamud Goti y Carlos Nino &amp;mdash;tres de los grandes arquitectos del Juicio, junto con Martín Farrell&amp;mdash; anticipan, de modo brevísimo, las dos líneas de argumentos centrales que se utilizarán para anular esa norma &amp;ldquo;de facto&amp;rdquo;: (i) la auto-aministía viola la Constitución, que no permite privilegios arbitrarios (art.18), y determina una nulidad insalvable para los actos que impliquen &amp;ldquo;la suma del poder público&amp;rdquo; (art. 29); y (ii) las normas promulgadas por la dictadura no gozan de una presunción de validez, como sí lo hacen las que tienen origen democrático.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Racismo liberal</title>
      <link>http://localhost:1313/post/racismo-liberal/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/racismo-liberal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La república y la democracia no siempre se llevan bien, muchas veces bastante mal. El golpe del 30 es un ejemplo de sus desavenencias. Haber inventado el fraude patriótico y la ley trampa fue una ocurrencia política de una creatividad asombrosa. Halperín Donghi habla de &amp;ldquo;perplejidad&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con el gobierno de Yrigoyen comienza el proceso democrático en nuestro país. Todos los varones adultos sin distinción de origen, raza o religión, tenían derecho al voto secreto. Duró catorce años. Más allá de las explicaciones y conjeturas del Golpe de Uriburu, si fue por la Standard Oil o por la senilidad del presidente, el consenso mayoritario que abarcaba en sus manifestaciones explícitas a la principal prensa, a importantes sectores reformistas de la población universitaria, a los partidos políticos, sostenía que el régimen no daba para más. ¿Por qué? Porque el pueblo no estaba preparado para vivir en democracia. No sabía elegir. No tenía razón, pero no porque estuviera equivocado, sino por carecer de la facultad de raciocinio que es la que supone diferenciarnos de los animales. La racionalidad política ni es intuitiva ni espontánea. Debe ser tutoreada y tutelada.&#xA;Desde Kant no se concibe la libertad ni como idea ni como práctica sin la razón.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aportes de la Halajá en la interpretación jurídica (pero reales, sin IA)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/aportes-de-la-halaja-reales/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/aportes-de-la-halaja-reales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La polémica de hace algunos días &amp;mdash;cuando este proyecto editorial estaba afilando su pluma virtual&amp;mdash; me hizo acordar a la magnífica obra de Robert Cover, en particular el texto &lt;em&gt;Nomos and Narrative&lt;/em&gt; que &lt;a href=&#34;https://archivos.juridicas.unam.mx/www/site/BiBlDrJC/boletin/2025/bibliografico//08.septiembre/assets/pdf/5.pdf&#34;&gt;tradujera al español hace algunos años Cristian Courtis&lt;/a&gt;. Cruzarse con este texto puede ser una experiencia que cambia el destino de una vida. Ciertamente cambió la mía. Desde que me encontré con el texto en la bibliografía de un seminario que finalmente &lt;em&gt;no&lt;/em&gt; tomé, puedo decir que diecisiete años después son pocos los artículos que escribo o en los que pienso en dónde no emerja, con naturalidad, la necesidad o el impulso de citarlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Como una ley, pero no más que una ley. Un límite olvidado de los DNU</title>
      <link>http://localhost:1313/post/una-ley/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/una-ley/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dictar decretos de necesidad y urgencia (DNU) fue, alguna vez, un acto excepcional y discreto. Hoy, a treinta años de que la reforma constitucional los legitimara al intentar restringirlos, los DNU forman parte del paisaje de la gobernanza diaria. O, más precisamente, semanal: en los últimos años, se ha dictado aproximadamente un DNU por semana. Lo que antes era un acto relativamente vergonzante se ha vuelto rutinario. El presidente actual, sin ir más lejos, ha celebrado sus DNU y los &lt;a href=&#34;https://www.radionacional.com.ar/si-el-dnu-se-cae-en-diputados-vamos-a-volver-a-la-carga-con-otros-dnu/&#34;&gt;ha reivindicado&lt;/a&gt; no ya frente a la inacción del Congreso sino incluso frente a su rechazo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La exclusión constitutiva</title>
      <link>http://localhost:1313/post/la-exclusion-constitutiva-la-critica-feminista-al-originalismo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/la-exclusion-constitutiva-la-critica-feminista-al-originalismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me resulta particularmente extraña la incomprensión de un argumento tan simple, tan directo, como el argumento que el feminismo opone a la interpretación originalista de la constitución. Cuando una se pregunta varias veces ¿qué no se entiende de lo obvio?, quizás es tiempo de hacerse la pregunta de otra manera. Por ejemplo, ¿qué barrera de sentido se opone a la conversación del constitucionalismo con el punto de vista feminista?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este breve ensayo intentaré hacer inteligible una intuición a la que llamo “la exclusión constitutiva”. Esto es, la simple intuición de que hay un sentido dominante sobre “lo” constitucional desde el cual se hace ininteligible a la crítica feminista. Lo más importante, es que ese sentido deviene de la circunstancia fundante, esto es, de la  exclusión originaria de las mujeres del sistema constitucional.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Por qué la crítica del derecho</title>
      <link>http://localhost:1313/post/por-que-la-cr%C3%ADiica/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/por-que-la-cr%C3%ADiica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El derecho habita nuestra vida pública en dos presentaciones contradictorias.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Por una parte, durante mucho tiempo imperó en nuestro país la teoría de las dos bibliotecas: ante cualquier conflicto &amp;mdash;se nos dice&amp;mdash; habrá escribas con las credenciales suficientes dispuestos a justificar cualquier posición. En esta visión, la argumentación encuentra siempre su destino sudamericano: lo que importa, en definitiva, no es la solidez del argumento, sino que exista algún tomo en algún estante que lo avale. En esta cultura jurídica &amp;mdash;en la que las publicaciones se miden por peso&amp;mdash; siempre puede hablarse con deferencia de la posición contraria, aclarando simplemente que no se la comparte, como si los motivos para adoptar una u otra fueran tan inescrutables como los que llevan a elegir un equipo de fútbol. El resultado es desolador: si siempre habrá una biblioteca dispuesta a proveer refugio, no se impone la fuerza de los argumentos, sino los argumentos del que tiene la fuerza.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Diez artículos que marcaron mi vida académica</title>
      <link>http://localhost:1313/post/diez-articulos-que-marcaron-mi-vida-academica/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/diez-articulos-que-marcaron-mi-vida-academica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Presento, a continuación, 10 artículos que marcaron mi trayectoria como académico (en realidad, son 8 artículos, y 2 largos ensayos, devenidos en sendos libros). Con distancia advierto, como notas comunes a los escritos que destaco, que se trata de textos redactados de una manera sencilla y comprensible; referidos (más o menos directamente) a temas de primer interés público; y orientados a “intervenir” en la vida política. Los menciono y cuento un poco de mi relación con ellos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Un país sin contratos?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/paissincontratos/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 23:27:39 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/paissincontratos/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;una-historia-tucumana-la-de-todos-en-argentina&#34;&gt;Una Historia Tucumana, la de todos en Argentina&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hace unos días &amp;mdash;lo que queda de&amp;mdash; la Corte Suprema dictó un fallo, muy breve, casi imperceptible, que resolvió una disputa contractual originada en Tucumán hace 12 años (&amp;ldquo;Sucesores de Camilo Racca y otro c/ Comercial Carrazana S.A. y otros s/consignación&amp;rdquo;, fallado el 11/11/25)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los hechos son simples. En 2006, las partes habían firmado un contrato de leasing a 10 años. Allí establecieron como forma de pago de los cánones anuales unas sumas fijadas en dólares, y declararon que el pago podía ser realizado en pesos a la cotización del Banco de la Nación Argentina (BNA) la fecha del vencimiento.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Esperanza y desilusión en el momento constitucional chileno</title>
      <link>http://localhost:1313/post/esperanza-y-desilusion-en-el-momento-constitucional-chileno/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/esperanza-y-desilusion-en-el-momento-constitucional-chileno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llegó a mis manos la copia de &lt;em&gt;Social Rights and the Constitutional Moment. Learning from Chile and International Experiences&lt;/em&gt; el domingo 4 de septiembre de 2022, el mismo día en el que el pueblo chileno decía que no a la propuesta de Constitución a la que el volumen quiso aportar. La circunstancia, por demás anticlimática, marca en cierto sentido el tono de esta reseña, pero no quita mérito a los trabajos allí editados por Koldo Casla, Magdalena Sepúlveda, Vicente Silva y Valentina Contreras. Por el contrario, la intención de la compilación&amp;mdash;aprender de Chile y otras experiencias comparadas&amp;mdash;parece ser un objetivo especialmente urgente ante el resultado electoral. El dictamen de las urnas, sin embargo, es relevante y permite juzgar la contribución del libro a la luz de esa desilusión.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
