<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ensayos on La Crítica</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/ensayos/</link>
    <description>Recent content in Ensayos on La Crítica</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/ensayos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La carta de lectores</title>
      <link>http://localhost:1313/post/la_carta_de_lectores/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/la_carta_de_lectores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si bien el hecho fundante de nuestra democracia es el Juicio a las Juntas, el antecedente que convirtió en probable lo que era considerado imposible, fue la nulificación de la ley de autoamnistía &amp;mdash; primera ley de nuestra democracia restaurada. En esta histórica carta de lectores a La Nación del 12 de septiembre de 1983, mientras la dictadura aún gobernaba, Genaro Carrió, Jaime Malamud Goti y Carlos Nino &amp;mdash;tres de los grandes arquitectos del Juicio, junto con Martín Farrell&amp;mdash; anticipan, de modo brevísimo, las dos líneas de argumentos centrales que se utilizarán para anular esa norma &amp;ldquo;de facto&amp;rdquo;: (i) la auto-aministía viola la Constitución, que no permite privilegios arbitrarios (art.18), y determina una nulidad insalvable para los actos que impliquen &amp;ldquo;la suma del poder público&amp;rdquo; (art. 29); y (ii) las normas promulgadas por la dictadura no gozan de una presunción de validez, como sí lo hacen las que tienen origen democrático.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Racismo liberal</title>
      <link>http://localhost:1313/post/racismo-liberal/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/racismo-liberal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La república y la democracia no siempre se llevan bien, muchas veces bastante mal. El golpe del 30 es un ejemplo de sus desavenencias. Haber inventado el fraude patriótico y la ley trampa fue una ocurrencia política de una creatividad asombrosa. Halperín Donghi habla de &amp;ldquo;perplejidad&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con el gobierno de Yrigoyen comienza el proceso democrático en nuestro país. Todos los varones adultos sin distinción de origen, raza o religión, tenían derecho al voto secreto. Duró catorce años. Más allá de las explicaciones y conjeturas del Golpe de Uriburu, si fue por la Standard Oil o por la senilidad del presidente, el consenso mayoritario que abarcaba en sus manifestaciones explícitas a la principal prensa, a importantes sectores reformistas de la población universitaria, a los partidos políticos, sostenía que el régimen no daba para más. ¿Por qué? Porque el pueblo no estaba preparado para vivir en democracia. No sabía elegir. No tenía razón, pero no porque estuviera equivocado, sino por carecer de la facultad de raciocinio que es la que supone diferenciarnos de los animales. La racionalidad política ni es intuitiva ni espontánea. Debe ser tutoreada y tutelada.&#xA;Desde Kant no se concibe la libertad ni como idea ni como práctica sin la razón.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aportes de la Halajá en la interpretación jurídica (pero reales, sin IA)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/aportes-de-la-halaja-reales/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/aportes-de-la-halaja-reales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La polémica de hace algunos días &amp;mdash;cuando este proyecto editorial estaba afilando su pluma virtual&amp;mdash; me hizo acordar a la magnífica obra de Robert Cover, en particular el texto &lt;em&gt;Nomos and Narrative&lt;/em&gt; que &lt;a href=&#34;https://archivos.juridicas.unam.mx/www/site/BiBlDrJC/boletin/2025/bibliografico//08.septiembre/assets/pdf/5.pdf&#34;&gt;tradujera al español hace algunos años Cristian Courtis&lt;/a&gt;. Cruzarse con este texto puede ser una experiencia que cambia el destino de una vida. Ciertamente cambió la mía. Desde que me encontré con el texto en la bibliografía de un seminario que finalmente &lt;em&gt;no&lt;/em&gt; tomé, puedo decir que diecisiete años después son pocos los artículos que escribo o en los que pienso en dónde no emerja, con naturalidad, la necesidad o el impulso de citarlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La exclusión constitutiva</title>
      <link>http://localhost:1313/post/la-exclusion-constitutiva-la-critica-feminista-al-originalismo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/la-exclusion-constitutiva-la-critica-feminista-al-originalismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me resulta particularmente extraña la incomprensión de un argumento tan simple, tan directo, como el argumento que el feminismo opone a la interpretación originalista de la constitución. Cuando una se pregunta varias veces ¿qué no se entiende de lo obvio?, quizás es tiempo de hacerse la pregunta de otra manera. Por ejemplo, ¿qué barrera de sentido se opone a la conversación del constitucionalismo con el punto de vista feminista?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este breve ensayo intentaré hacer inteligible una intuición a la que llamo “la exclusión constitutiva”. Esto es, la simple intuición de que hay un sentido dominante sobre “lo” constitucional desde el cual se hace ininteligible a la crítica feminista. Lo más importante, es que ese sentido deviene de la circunstancia fundante, esto es, de la  exclusión originaria de las mujeres del sistema constitucional.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Diez artículos que marcaron mi vida académica</title>
      <link>http://localhost:1313/post/diez-articulos-que-marcaron-mi-vida-academica/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/diez-articulos-que-marcaron-mi-vida-academica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Presento, a continuación, 10 artículos que marcaron mi trayectoria como académico (en realidad, son 8 artículos, y 2 largos ensayos, devenidos en sendos libros). Con distancia advierto, como notas comunes a los escritos que destaco, que se trata de textos redactados de una manera sencilla y comprensible; referidos (más o menos directamente) a temas de primer interés público; y orientados a “intervenir” en la vida política. Los menciono y cuento un poco de mi relación con ellos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
