<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Debates on La Crítica</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/debates/</link>
    <description>Recent content in Debates on La Crítica</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/debates/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Como una ley, pero no más que una ley. Un límite olvidado de los DNU</title>
      <link>http://localhost:1313/post/una-ley/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/una-ley/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dictar decretos de necesidad y urgencia (DNU) fue, alguna vez, un acto excepcional y discreto. Hoy, a treinta años de que la reforma constitucional los legitimara al intentar restringirlos, los DNU forman parte del paisaje de la gobernanza diaria. O, más precisamente, semanal: en los últimos años, se ha dictado aproximadamente un DNU por semana. Lo que antes era un acto relativamente vergonzante se ha vuelto rutinario. El presidente actual, sin ir más lejos, ha celebrado sus DNU y los &lt;a href=&#34;https://www.radionacional.com.ar/si-el-dnu-se-cae-en-diputados-vamos-a-volver-a-la-carga-con-otros-dnu/&#34;&gt;ha reivindicado&lt;/a&gt; no ya frente a la inacción del Congreso sino incluso frente a su rechazo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Por qué la crítica del derecho</title>
      <link>http://localhost:1313/post/por-que-la-cr%C3%ADiica/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/por-que-la-cr%C3%ADiica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El derecho habita nuestra vida pública en dos presentaciones contradictorias.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Por una parte, durante mucho tiempo imperó en nuestro país la teoría de las dos bibliotecas: ante cualquier conflicto &amp;mdash;se nos dice&amp;mdash; habrá escribas con las credenciales suficientes dispuestos a justificar cualquier posición. En esta visión, la argumentación encuentra siempre su destino sudamericano: lo que importa, en definitiva, no es la solidez del argumento, sino que exista algún tomo en algún estante que lo avale. En esta cultura jurídica &amp;mdash;en la que las publicaciones se miden por peso&amp;mdash; siempre puede hablarse con deferencia de la posición contraria, aclarando simplemente que no se la comparte, como si los motivos para adoptar una u otra fueran tan inescrutables como los que llevan a elegir un equipo de fútbol. El resultado es desolador: si siempre habrá una biblioteca dispuesta a proveer refugio, no se impone la fuerza de los argumentos, sino los argumentos del que tiene la fuerza.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Un país sin contratos?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/paissincontratos/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 23:27:39 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/paissincontratos/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;una-historia-tucumana-la-de-todos-en-argentina&#34;&gt;Una Historia Tucumana, la de todos en Argentina&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hace unos días &amp;mdash;lo que queda de&amp;mdash; la Corte Suprema dictó un fallo, muy breve, casi imperceptible, que resolvió una disputa contractual originada en Tucumán hace 12 años (&amp;ldquo;Sucesores de Camilo Racca y otro c/ Comercial Carrazana S.A. y otros s/consignación&amp;rdquo;, fallado el 11/11/25)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los hechos son simples. En 2006, las partes habían firmado un contrato de leasing a 10 años. Allí establecieron como forma de pago de los cánones anuales unas sumas fijadas en dólares, y declararon que el pago podía ser realizado en pesos a la cotización del Banco de la Nación Argentina (BNA) la fecha del vencimiento.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
